第一模块，我们从 Docker 基础概念讲到 Docker 的基本操作。第二模块，我们详细剖析了 Docker 的三大关键技术（ Namespace、cgroups 和联合文件系统）的实现原理，并且讲解了 Docker 的网络模型等关键性技术。相信此时的你已经对 Docker 有了一个新的认识。

接下来的两课时，我就趁热打铁，带你动手使用 Golang 编写一个 Docker。学习这两节的内容需要你能够熟练使用 Golang 语言，如果你没有 Golang 编程基础，建议先学习一下 Golang 的基本语法。那么 Golang 究竟是什么呢? Golang 应该如何安装使用？下面我带你一一学习。

### Golang 是什么?

Golang 又称为 Go，是 Google 开源的一种静态编译型语言，Golang 自带内存管理机制，相比于 C 和 C++ 语言，我们不需要关心内存的分配和回收。

Golang 是新一代的互联网编程语言，在 Golang 诞生前，C 或 C++ 作为服务端高性能编程语言，使用 C 或 C++ 开发的业务具有非常高的执行效率，但是编译和开发效率却不尽人意，Java、.NET 等语言的诞生大大提高了软件开发速度，但是运行效率和资源占用却不如 C 和 C++。

这时 Golang 横空出世，由于 Golang 较高的开发效率和执行效率，很快便从众多编程语言中脱颖而出，成为众多互联网公司的新宠儿。滴滴、知乎、阿里等众多大型互联网公司都在大量使用 Golang。 同时，Docker 和 Kubernetes 等众多明星项目也都是使用 Golang 开发的。因此，熟练掌握 Golang 将会为你加分很多。

这么好的编程语言，你是不是已经迫不及待地想要安装体验一下了？别着急，下面我带你来安装一个 Golang 环境。

### Golang 安装

安装信息如下：

- CentOS 7系统
- Golang 版本 1.15.2

首先我们到[Golang 官网](https://golang.org/)（由于国内无法访问 Golang 官网，推荐到[Golang 中文网](https://studygolang.com/dl)下载安装包）下载一个对应操作系统的安装包。

```
$ cd /tmp && wget https://studygolang.com/dl/golang/go1.15.2.linux-amd64.tar.gz
```

解压缩安装包：

```
$ sudo tar -C /usr/local -xzf go1.15.2.linux-amd64.tar.gz
```

在 $HOME/.bashrc 文件末尾添加以下内容，将 Golang 可执行文件目录添加到系统 PATH 中：

```
export PATH=$PATH:/usr/local/go/bin
```

将 go 的安装路径添加到系统 PATH 中后，就可以在命令行直接使用 go 命令了。配置好 go 命令后，我们还需要配置 GOPATH 才能正确存放和编译我们的 go 代码。

#### 配置 GOPATH

GOPATH 是 Golang 的源码和相关编译文件的存放路径，GOPATH 路径下有三个文件夹 src、pkg 和 bin，它们的用途分别是：

| **目录** | **用途**                       |
| -------- | ------------------------------ |
| src      | 源代码存放路径或者引用的外部库 |
| pkg      | 编译时生成的对象文件           |
| bin      | 编译后的可执行二进制           |

这里我们开始配置 GOPATH 路径为 /go。首先准备相关的目录：

```
$ sudo mkdir /go

$ sudo mkdir /go/src

$ sudo mkdir /go/pkg

$ sudo mkdir /go/bin
```

然后将 GOPATH 添加到 $HOME/.bashrc 文件末尾，并且把 GOPATH 下的 bin 目录也添加到系统的 PATH 中，这样方便程序编译后直接使用。添加的内容如下：

```
export GOPATH=/go

export PATH=$PATH:$GOPATH/bin

# 设置 Golang 的代理，方便我们顺利下载依赖包

export GOPROXY="https://goproxy.io,direct"
```

接下来，使用 source $HOME/.bashrc 命令生效一下我们的配置，然后我们再使用 go env 命令查看一下我们的配置结果：

```
$ go env

GO111MODULE=""

GOARCH="amd64"

GOBIN=""

GOCACHE="/root/.cache/go-build"

GOENV="/root/.config/go/env"

GOEXE=""

GOFLAGS=""

GOHOSTARCH="amd64"

GOHOSTOS="linux"

GOINSECURE=""

GOMODCACHE="/go/pkg/mod"

GONOPROXY=""

GONOSUMDB=""

GOOS="linux"

GOPATH="/go"

GOPRIVATE=""

GOPROXY="https://goproxy.io,direct"

GOROOT="/usr/local/go"

GOSUMDB="sum.golang.org"

GOTMPDIR=""

GOTOOLDIR="/usr/local/go/pkg/tool/linux_amd64"

GCCGO="gccgo"

AR="ar"

CC="gcc"

CXX="g++"

CGO_ENABLED="1"

GOMOD=""

CGO_CFLAGS="-g -O2"

CGO_CPPFLAGS=""

CGO_CXXFLAGS="-g -O2"

CGO_FFLAGS="-g -O2"

CGO_LDFLAGS="-g -O2"

PKG_CONFIG="pkg-config"

GOGCCFLAGS="-fPIC -m64 -pthread -fmessage-length=0 -fdebug-prefix-map=/tmp/go-build352828668=/tmp/go-build -gno-record-gcc-switches"
```

从 GOPATH 和 GOPROXY 两个变量的结果，可以看到 GOPATH 和 GOPROXY 均已经生效。到此，我们的 Golang 已经安装完毕。下面，我们就开始真正的 Docker 编写之旅吧。

### 编写 Docker

在开始编写 Docker 之前，我先介绍几个基础知识，如果你对这些基础知识已经很熟悉了，可以直接跳过这块的基础知识。

#### Linux Proc 文件系统

Linux 系统中，/proc 目录是一种“文件系统”，这里我用了引号，其实 /proc 目录并不是一个真正的文件系统。**/proc 目录存放于内存中，是一个虚拟的文件系统，该目录存放了当前内核运行状态的一系列特殊的文件，你可以通过这些文件查看当前的进程信息。**

下面，我们通过 ls 命令查看一下 /proc 目录下的内容：

```
$ sudo ls -l /proc

total 0

dr-xr-xr-x  9 root    root                  0 Sep 19 21:34 1

dr-xr-xr-x  9 root    root                  0 Sep 19 21:34 30097

...省略部分输出

dr-xr-xr-x  9 root    root                  0 Sep 19 21:34 8

dr-xr-xr-x  9 root    root                  0 Sep 19 21:34 9

dr-xr-xr-x  9 root    root                  0 Sep 19 21:34 97

dr-xr-xr-x  2 root    root                  0 Sep 19 22:27 acpi

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 buddyinfo

dr-xr-xr-x  4 root    root                  0 Sep 19 22:27 bus

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 cgroups

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 cmdline

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 consoles

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 cpuinfo

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 crypto

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 devices

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 21:34 diskstats

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 dma

dr-xr-xr-x  2 root    root                  0 Sep 19 22:27 driver

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 execdomains

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 fb

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 filesystems

dr-xr-xr-x  5 root    root                  0 Sep 19 22:27 fs

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 interrupts

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 iomem

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 ioports

dr-xr-xr-x 27 root    root                  0 Sep 19 22:27 irq

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 kallsyms

-r--------  1 root    root    140737486266368 Sep 19 22:27 kcore

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 key-users

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 keys

-r--------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 kmsg

-r--------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 kpagecount

-r--------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 kpageflags

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 loadavg

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 locks

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 mdstat

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 meminfo

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 misc

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 modules

lrwxrwxrwx  1 root    root                 11 Sep 19 22:27 mounts -> self/mounts

-rw-r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 mtrr

lrwxrwxrwx  1 root    root                  8 Sep 19 22:27 net -> self/net

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 pagetypeinfo

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 partitions

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 sched_debug

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 schedstat

dr-xr-xr-x  2 root    root                  0 Sep 19 22:27 scsi

lrwxrwxrwx  1 root    root                  0 Sep 19 21:34 self -> 30097

-r--------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 slabinfo

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 softirqs

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 21:34 stat

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 21:34 swaps

dr-xr-xr-x  1 root    root                  0 Sep 19 21:34 sys

--w-------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 sysrq-trigger

dr-xr-xr-x  2 root    root                  0 Sep 19 22:27 sysvipc

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 timer_list

-rw-r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 timer_stats

dr-xr-xr-x  4 root    root                  0 Sep 19 22:27 tty

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 uptime

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 version

-r--------  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 vmallocinfo

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 vmstat

-r--r--r--  1 root    root                  0 Sep 19 22:27 zoneinfo
```

可以看到，这个目录下有很多数字，这些数字目录实际上是以进程 ID 命名的。除了这些以进程 ID 命名的目录，还有一些特殊的目录，这里我讲解一下与我们编写 Docker 有关的文件和目录。

- **self 目录**：它是连接到当前正在运行的进程目录，比如我当前的进程 ID 为 30097，则 self 目录实际连接到 /proc/30097 这个目录。
- **/proc/{PID}/exe 文件**：exe 连接到进程执行的命令文件，例如 30097 这个进程的运行命令为 docker，则执行 /proc/30097/exe ps 等同于执行 docker ps。

好了，了解完这些基础知识后，我们就开始行动吧！因为我们的精简版 Docker 是使用 Golang 编写，这里就给我们编写的 Docker 命名为 gocker 吧。

#### 实现 gocker 的 run 命令

通过前面的章节，我们学习了要运行一个容器，必须先有镜像。这里我们首先准备一个 busybox 镜像，以便我们运行 gocker 容器。

```
$ mkdir /tmp/busybox && cd /tmp/busybox

$ docker export $(docker create busybox) -o busybox.tar

$ tar -xf busybox.tar
```

以上是我们在 /tmp/busybox 目录，使用 docker export 命令导出的一个 busybox 镜像文件，然后对镜像文件包进行解压，解压后 /tmp/busybox 目录内容如下：

```
$ ls -l /tmp/busybox/

total 1472

drwxr-xr-x 2 root      root        12288 Sep  9 02:09 bin

-rw------- 1 root      root      1455104 Sep 19 22:47 busybox.tar

drwxr-xr-x 4 root      root         4096 Sep 19 16:41 dev

drwxr-xr-x 3 root      root         4096 Sep 19 16:41 etc

drwxr-xr-x 2 nfsnobody nfsnobody    4096 Sep  9 02:09 home

drwxr-xr-x 2 root      root         4096 Sep 19 16:41 proc

drwx------ 2 root      root         4096 Sep 19 21:07 root

drwxr-xr-x 2 root      root         4096 Sep 19 16:41 sys

drwxrwxrwt 2 root      root         4096 Sep  9 02:09 tmp

drwxr-xr-x 3 root      root         4096 Sep  9 02:09 usr

drwxr-xr-x 4 root      root         4096 Sep  9 02:09 var
```

准备好镜像文件后，把我为你准备好的 gocker 代码下载下来吧，这里我使用手动下载源码的方式克隆代码：

```
$ mkdir -p /go/src/github.com/wilhelmguo

$ cd /go/src/github.com/wilhelmguo && git clone https://github.com/wilhelmguo/gocker.git

$ cd gocker

$ git checkout lesson-17
```

> 我的 GOPATH 在 /go 目录下，如果你的 GOPATH 跟我不一致，请根据 GOPATH 存放和编译源码。本课时的源码存放在[这里](https://github.com/wilhelmguo/gocker/tree/lesson-17)，你也可以在线阅读。

代码下载完后，我们进入 gocker 的目录，查看下源码文件：

```
$ tree .

.

|-- go.mod

|-- go.sum

|-- main.go

|-- README.md

|-- runc

|   `-- run.go

`-- vendor

... 省略 vendor 目录结构

15 directories, 59 files
```

> 本项目使用 go mod 管理包依赖，go mod 是在 golang 1.11 版本加入的新的特性，是用来管理包的依赖的，也是目前官方的包依赖管理工具。如果你想学习更多个 go mod 使用方法，可以参考[官网](https://golang.org/ref/mod)。

可以看到该源码下有两个主要文件：一个是 main.go 文件，这是 gocker 的主入口函数；另外一个是 run.go ，这个文件是 gocker run 命令的具体实现。

下面我们使用 go install 命令来编译一下我们的 gocker 项目：

```
$ go install
```

执行完 go install 后， Golang 会自动帮助我们编译当前项目下的代码，编译后的二进制文件存放在 $GOPATH/bin 目录下。由于我们之前在 $HOME/.bashrc 文件下把 $GOPATH/bin 放入了系统 PATH 中，所以此时你可以直接使用 gocker 命令了。
接下来我们使用 gocker 来启动一个容器：

```
# gocker run -it -rootfs=/tmp/busybox /bin/sh

2020/09/19 23:46:27 Current path is  /tmp/busybox

2020/09/19 23:46:27 CmdArray is  [/bin/sh]

/ #
```

> 如果出现 pivotRoot error pivot_root invalid argument 的报错，可以先执行 unshare -m 命令，然后使用 rm -rf /tmp/busybox/.pivot_root 命令删除临时文件，再次重试即可。

这里我们使用 it 参数指定以命令行交互的模式启动容器，rootfs 指定准备好的镜像目录。执行完上面的命令后 busybox 容器就成功启动了。
这时候，我们使用 ps 命令查看一下当前进程信息：

```
/ # /bin/ps -ef

PID   USER     TIME  COMMAND

    1 root      0:00 /bin/sh

    5 root      0:00 /bin/ps -ef
```

此时，容器内的进程已经与主机完全隔离。
我们再查看一下当前目录下的内容：

```
/ # pwd

/ # /bin/ls -l

total 1468

drwxr-xr-x    2 root     root         12288 Sep  8 18:09 bin

-rw-------    1 root     root       1455104 Sep 19 14:47 busybox.tar

drwxr-xr-x    4 root     root          4096 Sep 19 08:41 dev

drwxr-xr-x    3 root     root          4096 Sep 19 08:41 etc

drwxr-xr-x    2 nobody   nobody        4096 Sep  8 18:09 home

dr-xr-xr-x  122 root     root             0 Sep 19 15:46 proc

drwx------    2 root     root          4096 Sep 19 13:07 root

drwxr-xr-x    2 root     root          4096 Sep 19 08:41 sys

drwxrwxrwt    2 root     root          4096 Sep  8 18:09 tmp

drwxr-xr-x    3 root     root          4096 Sep  8 18:09 usr

drwxr-xr-x    4 root     root          4096 Sep  8 18:09 var
```

可以看到当前目录已经为根目录，并且根目录下的文件就是我们上面准备的 busybox 镜像文件。
到此，一个完全由我们自己编写的 gocker 已经可以启动容器了。

### 结语

本课时我们讲解了 Golang 是什么, 并且配置好了 Golang 环境，编译了 gocker，也了解了 Linux /proc 文件系统的一些重要功能，最后使用 gocker 成功启动了一个 busybox 容器。

那么你知道，为什么 Docker 会选择使用 Golang 来开发吗？思考后，把你的想法写在留言区。

下一课时我将为你全面剖析 gocker 的源码以及它的实现原理，让你能够自己动手把它写出来，到时见。